赴川搞手遊 被審查難倒 指內地更願買正版 港女仍看好前景

【明報專訊】近年北上港人當中多了一批80、90後生力軍，他們到內地發展文化和創意產業，但內地的審查制度卻令部分人「水土不服」。80後港女程成5年前與丈夫到四川開發手機遊戲及拍攝網絡電影，因當局的審查令公司推出作品一波三折。但她認為，現時內地人已較港人更願意花錢支持正版製作，因此在內地發展文化行業前景較香港更好。

明報記者

成都創業園區可免租

手遊行業近年吸引不少年輕人入行，身為80後的程成2009年從香港科技大學畢業，在香港當了幾年教師，2013年決定與任職IT業的丈夫到四川成都創業，開發手機遊戲，最近還打算拍網絡電影。成都並非港人北上發展的熱門目的地，但程成說，當地有專門的創業園區，為網絡公司提供免租等優惠，加上近年騰訊、阿里巴巴等內地科技巨頭都先後到成都發展，提供不少創業培育計劃。她公司現時分別在騰訊和阿里巴巴旗下的創業園區有辦公室。

不過，內地審查制度令她的創業路充滿障礙，例如其公司推出的手遊是以美國街道為場景，但內地當局禁止遊戲出現英文，連遊戲中街道的英文廣告牌也要被移走。此外，程成近期計劃在內地投資200萬元人民幣拍攝網絡電影，以器官捐贈為題材，但因為內容涉及地下醫生、賣器官等敏感話題，劇本送交內地當局審批一個多月，仍未獲批准。

遊戲禁英文 移走背景廣告牌

雖然面對重重困難，但程成仍打算繼續留在內地發展。她認為在內地發展文化產業，前景較香港更好：「以前我們都認為內地人只看翻版，但現時情况已很不同。內地有不少智能電視及網絡影視平台，我們的電影可以上載到這些平台，觀眾在平台花約6元人民幣就可看一齣戲，因此很多人會付費看。電影公司可按收視獲得平台的分紅，最受歡迎的網絡電影每月可賺1000萬元人民幣；但香港人看網上的內容則沒有付費的習慣。」

文化差異大 不諳平台「玩法」難突圍

港人要在內地發展文化產業，另一障礙是文化差異，程成的丈夫是一名YouTuber，北上發展前，丈夫會在香港拍攝打機影片。北上後他們曾嘗試將打機影片打入內地市場，用普通話拍攝了幾輯影片，卻無功而返。她說：「中港兩地文化不同，兩地觀眾覺得搞笑的點也不同，加上內地有很多影片平台，每個平台都有不同的『玩法』，除非與這些平台內部的員工相熟，讓他們將我們的影片推到較前位置，否則難以突圍。在香港拍片可以是為興趣即興而為，在內地則是一盤生意。」

邊個youtuber

講到咁差但最後又話有前景

屎萊姆

盤數好大，個市場重有位，但香港人冇優勢

每個平台都有不同的『玩法』，除非與這些平台內部的員工相熟，讓他們將我們的影片推到較前位置，否則難以突圍。

香港人身份 連icp 證証都拎唔到 好難做掂到internet 既野

市場大 但好難入 因為文化背景唔同
想親中食北水 用小米 摶入位
當香港人唔再理你
北佬又唔受你玩就偷笑

史萊姆老婆

廢就廢啦

打哥

又係一個港人北上創業被呃既故事 .

同班賊仔鬥？

呢個真係十分矛盾